\chapter{Flask}
\section{Allgemeines}

Bei Flask\footnote{\href{http://flask.pocoo.org}{http://flask.pocoo.org}} handelt es sich um ein
Python-basiertes Microframework für Webapplikationen. Das \emph{Micro} bedeutet, dass es sich bei
Flask um ein Framework handelt, welches nur die grundlegendsten Funktionen zur Entwicklung einer
Webanwendung zur Verfügung stellt und dem Entwickler somit ein solides Grundgerüst bietet ohne ihm
vorzugeben, welche Datenbank bzw. welche Datenbankabstraktion er zu benutzen hat.

Das Framework basiert auf der \emph{WSGI utility library}
Werkzeug\footnote{\href{http://werkzeug.pocoo.org}{http://werkzeug.pocoo.org}} welche
Lowlevel-Funktionen für das WSGI-Interface, URL-Routing und diverse HTTP-Features wie Header,
Cookies, Weiterleitungen und Formulardaten zur Verfügung stellt. In der Regel kommt man mit diesen
jedoch nicht direkt in Berührung, da Flask eigene APIs für häufig genutzte Funktionen bereitstellt.

\section{Aufbau}

Man kann Flask grob in die folgenden Bereiche aufteilen: \emph{Application}, \emph{Blueprints},
\emph{Routing}, \emph{Sessions}, \emph{Templates} und \emph{Signals}.

Die \emph{Application} ist eine Instanz der \lstinline{Flask}-Klasse und ist das zentrale Objekt der
Webanwendung. Sie implementiert dabei die WSGI-Applikation und alle applikationsspezifischen
Operationen laufen über diese Instanz.

Bei \emph{Blueprints} handelt es sich vereinfacht um Objekte die über eine ähnliche API wie das
\lstinline{Flask}-Objekt verfügen. Sie ermöglichen es, Teile einer Applikation (beispielsweise die
Benutzerverwaltung) wiederverwendbar zu gestalten und mit einem einzigen Funktionsaufruf alle im
\emph{Blueprint} gespeicherten URL-Handler und Templates mit einer konkreten Applikation
(repräsentiert durch eine \lstinline{Flask}-Instanz) zu verknüpfen.

Das \emph{Routing} ist dafür zuständig, URLs der Form \emph{/foo/bar/} mit Python-Funktionen oder
-Klassen zu verknüpfen. Dabei können die einzelnen Pfadelemente auch dynamisch sein, sodass saubere
URLs ermöglicht werden. Beispielsweise könnte die Routendefiniton für einen Artikel in einem
Wiki der String \lstinline{'/wiki/<name>'} sein. In diesem Fall würde die verknüpfte Funktion für
jede mit \emph{/wiki/} beginnende URL ausgeführt werden. Ebenfalls vom Routing-System unterstützt
wird die umgekehrte Richtung, d.h. das Generieren von URLs anhand des Namens der verknüpften
Python-Funktion. Dies erlaubt dem Entwickler, in seinen Templates keinerlei URLs hardcoden zu
müssen. Darüberhinaus wird vermieden, dass URLs mühsam mit Stringoperationen zusammengebaut werden
müssen - stattdessen werden einfach der Funktionsname und die jeweiligen Parameter an die Funktion
\lstinline{url_for()} übergeben.

Die in den meisten Webanwendungen dringend benötigten \emph{Sessions} sind in Flask durch signierte
Cookies realisiert. Dabei handelt es sich um ein Cookies, welche durch eine kryptographische
Signatur vor Manipulationen geschützt sind. Der Benutzer kann daher also den Inhalt der
Sessionvariablen ohne Weiteres auslesen, ist jedoch nicht in der Lage ihn zu verändern. Der
Entwickler kann auf die Session wie auf ein normales Python-\lstinline{dict} zugreifen; sollte die
Signature eines Wertes ungültig sein, wird dieser beim Parsen des Session-Cookies ignoriert und
taucht dementsprechend nicht in der Session auf.

\emph{Templates} sind aus einer modernen Webanwendung kaum wegzudenken. Während früher -
insbesondere zu den Anfangszeiten von PHP und Perl - oftmals HTML-Code direkt in die
Quellcodedateien geschrieben wurde, ist diese Vermischung von Layout/Design und Logik heute
undenkbar und würde sowohl die Lesbarkeit als auch die Wartbarkeit stark senken. Daher integriert
Flask standardmäßig die Templateengine
Jinja2\footnote{\href{http://jinja.pocoo.org}{http://jinja.pocoo.org}}. Dabei handelt es sich um
eine komfortable Templateengine, die Templates \emph{just in time} in Python-Bytecode kompiliert und
dadurch eine hohe Performance bietet. Die Templatesyntax kann angepasst werden um unabhängig vom
Ausgabeformat die Lesbarkeit der Templates zu erhalten - beispielsweise ist die Standardsyntax, die
\lstinline|{% ... %}| und \lstinline|{{ ... }}| nutzt für ein \LaTeX-Dokument nicht zu
gebrauchen.

\emph{Signals} ermöglichen es, Code auszuführen, wenn framework-intern bestimmte Ereignisse
eintreten. Beispielsweise wird das \lstinline{request_tearing_down}-Signal immer dann ausgelöst,
wenn ein HTTP-Request vollständig bearbeitet wurde. Da diese Signal immer ausgelöst wird - auch wenn
eine Exception aufgetreten ist - bietet es sich beispielsweise dazu an, eine Datenbankverbindung zu
schließen oder sonstige Aufräumarbeiten auszuführen.

\section{Extensions}

Da Flask wie zuvor schon erwähnt ein Micro-Framework ist liefert es nur die wichtigsten Module mit.
Allerdings gibt es für so gut wie jeden wichtigen Use-Case eine
Extension\footnote{\href{http://flask.pocoo.org/extensions}{http://flask.pocoo.org/extensions}}. Die
wohl wichtigsten und bekanntesten Extensions sind dabei \emph{Flask-SQLAlchemy} zur Integration des
ORM-Frameworks
\emph{SQLAlchemy}\footnote{\href{http://www.sqlalchemy.org}{http://www.sqlalchemy.org}},
\emph{Flask-Uploads} zur komfortablen Verarbeitung von hochgeladenen Dateien, \emph{Flask-WTF} zur
Integration von
WTForms\footnote{\href{http://wtforms.simplecodes.com}{http://wtforms.simplecodes.com}}, einem
Python-Modul zum deklarativen Erstellen und Validieren von HTML-Formularen, und \emph{Flask-Mail}
zum Verwenden von E-Mails.

Eine weiterer Use-Case für den ebenfalls eine Extension existiert ist der Login von Benutzern.
\emph{Flask-Login} übernimmt dabei den Login/Logout-Prozess, unterstützt die oftmals erwünschte
\enquote{Eingeloggt bleiben}-Funktion beim Login und kann optional mit weiteren Extensions verknüpft
werden sofern ein Rechtesystem benötigt wird, welches über \enquote{User ist eingeloggt} hinausgeht.

Sofern man seine Webanwendung durch Cronjobs oder Kommandozeilenprogramme erweitern möchte bietet
sich die Nutzung von \emph{Flask-Script} an. Dabei handelt es sich um eine Flask-Erweiterung die
eine dem URL-Routing-System ähnliche Funktionalität bietet und gleichzeitig eine Umgebung
bereitstellt, in der alle Features von Flask benutzt werden können auch ohne dass ein HTTP-Request
verarbeitet wird. Darüberhinaus bietet sie eine einfache, Decorator-basierte API für
Kommandozeilenargumente an, bei der es sich aber letztendlich nur im einen leichtgewichtigen Wrapper
für das \lstinline{argparse}-Modul aus der Python-Standardbibliothek handelt.

\begin{lstlisting}[label=Flask-Script]
from flask.ext.script import Manager
manager = Manager(app)

@manager.option('-n', '--name', help='Your name')
def hello(name):
    print 'Hello ' + name
\end{lstlisting}

\section{Grundgerüst}

\autoref{lst:simple-flask-app} zeigt eine einfache \enquote{Hello World}-Applikation. Mit
\lstinline{Flask(__name__)} wird eine neue Instanz der \lstinline{Flask}-Klasse erstellt; als
Parameter wird der Name des aktuellen Moduls übergeben; er hilft Flask dabei, Pfade zu statischen
Ressourcen korrekt zu bestimmen und im Debugger zu erkennen ob ein Modul vermutlich Teil der
Applikation ist oder nicht. Der Decorator \lstinline{app.route('/')} registriert einen
Routing-Endpoint für den Pfad \emph{/} mit dem Namen der dazugehörigen Funktion, also
\lstinline{index}.

Wenn ein Python-Script direkt, d.h. über \lstinline{python filename.py} auf der Shell, ausgeführt
wird, so ist der \lstinline{__name__} in diesem Script immer \lstinline{'__main__'}. Dieses Feature
von Python wird in einfachen Flask-Anwendungen in der Regel dazu benutzt, den integrierten Webserver
zu starten, sodass die Applikation während der Entwicklung komfortabel ausgeführt und dank des
integrierten Debuggers im Fehlerfall auch debuggt werden kann.

\begin{lstlisting}[caption=Hello World mit Flask,label=lst:simple-flask-app]
from flask import Flask
app = Flask(__name__)

@app.route('/')
def index():
    return 'Hello World!'

if __name__ == '__main__':
    app.run()
\end{lstlisting}

In diesem einfachen Beispiel gibt es zwar keinen Bedarf dafür, URLs zu generieren, allerdings ist es
nichtsdestotrotz möglich. Dazu muss die Funktion \lstinline{url_for} aus dem
\lstinline{flask}-Package importiert werden. Mit \lstinline{url_for('index')} kann dann die URL
erzeugt werden, die in der Routendefinition angegeben wurde.

Bisher enthält das Beispiel keinerlei Code, der die Verwendung irgendeiner Programmiersprache
rechtfertigen würde. Da kaum eine Webanwendung ausschließlich aus statischem HTML besteht bietet es
sich an, den Beispielcode um eine personalisierte Begrüßung zu erweitern.
\autoref{lst:simple-flask-app-form} zeigt die entsprechend erweiterte Demoanwendung. In der
\lstinline{index}-Funktion wird nun versucht den Wert \emph{name} aus der Session auszulesen; sofern
dieser nicht vorhanden ist wird \lstinline{'World'} als Fallback benutzt sodass keine Exception
ausgelöst wird. In der neuen Funktion \lstinline{set_name} wird auf das Objekt
\lstinline{request.args} zugegriffen, welches die GET-Parameter des aktuellen Requests enthält; für
POST-Daten würde \lstinline{request.form} benutzt. Nachdem der Wert in der Session gespeichert wurde
wird mit der Funktion \lstinline{redirect()} ein HTTP-Header gesendet der auf die Startseite
weiterleitet.


\begin{lstlisting}[caption=Formularverarbeitung in Flask,label=lst:simple-flask-app-form]
from flask import Flask, url_for, request, redirect, session
app = Flask(__name__)

@app.route('/')
def index():
    name = session.get('name', 'World')
    return 'Hello %s!' % name

@app.route('/set_name')
def set_name():
    session['name'] = request.args['name']
    return redirect(url_for('index'))

if __name__ == '__main__':
    app.run()
\end{lstlisting}

Sollte \emph{set\_name} aufgerufen werden, ohne dass ein \emph{name} in der URL angegeben wurde,
löst der Zugriff auf \lstinline{request.args[...]} eine Exception aus.  Ein natives
Python-\lstinline{dict} würde in einem solchen Fall eine \lstinline{KeyError}-Exception auslösen.
Diese würde jedoch den Debugger auslösen bzw. in einem Produktivsystem als Fehler geloggt werden und
zu einem \emph{Internal Server Error} führen. Da dies aufgrund einer ungültigen bzw.  nicht
vorhandenen Benutzereingabe jedoch unerwünscht ist, verwendet Flask eine Exception, die sowohl von
\lstinline{KeyError} als auch von \lstinline{BadRequest} abgeleitet ist. Letzteres führt dazu, dass
die Exception sofern sie nicht abgefangen wird nur einen \emph{Bad Request}-HTTP-Statuscode auslöst.
Neben diesem Verhalten gibt es auch noch einen weiteren Grund, wieso Flask eine eigene Datenstruktur
für HTTP-Daten verwendet: Es ist durchaus zulässig dass ein Parameter mehrfach verwendet wird. In
diesem Fall ist es in der Regel nicht erwünscht, dass nur der letzte Wert verfügbar ist, was bei
einem klassischen \lstinline{dict} jedoch der Fall wäre. Das \lstinline{MultiDict} aus dem
Werkzeug-Toolkit verarbeitet solche Fälle in einer möglichst entwicklerfreundlichen Art und Weise.
Beim Zugriff über \lstinline{__getitem__}, also den \lstinline{[]}-Operator, wird grundsätzlich nur
der erste Wert zurückgegeben. Bei einem solchen Zugriff ist also garantiert, dass man einen
Unicode-String erhält. Sofern man mehrere Werte erwartet verwendet man die Methode
\lstinline{getlist(key)}. Diese gibt wie der Name bereits andeutet immer eine Liste zurück.

\section{Der Request-Kontext}

In \autoref{lst:simple-flask-app-form} wurden die globalen Variablen \lstinline{session} und
\lstinline{request} bereits lange bevor ein HTTP-Request verarbeitet wird importiert und
\lstinline{url_for()} muss aus offensichtlichen Gründen Zugriff auf die Flask-Applikation haben -
selbige wird allerdings nie als Parameter übergeben.

Dieses Feature ist über den sogenannten \emph{Request Stack} gelöst. Dabei handelt es sich um ein
thread-lokales Objekt welches einen Stack repräsentiert, auf den der gerade verarbeitete Request
gelegt wird bevor benutzerdefinierter Code ausgeführt wird. Da ein Thread niemals mehrere Requests
gleichzeitig verarbeiten kann ist also sichergestellt dass das \emph{top}-Element dieses Stacks
immer der gerade aktive Request ist. Die Funktion \lstinline{url_for} kann also auch ohne Zugriff
auf \lstinline{app} zu haben über den gerade aktiven Request an die dazugehörige Applikation kommen,
da selbige im Request-Objekt referenziert wird.

Bei den globalen Variablen \lstinline{request} und \lstinline{session} handelt es sich um
Proxy-Objekte. Diese leiten jegliche Zugriffe an entsprechende Objekte auf dem Request-Stack weiter.
Daher können sie zu einem beliebigen Zeitpunkt importiert werden und zeigen innerhalb eines Requests
immer auf das gerade benötigte Objekt.

Hierbei stellt sich natürlich die Frage, wieso man solche Variablen nicht als Parameter an die
entsprechenden Funktionen übergibt - schließlich wäre dann klar dass die Parameter zu dem aktuellen
Request gehören und sogar das \emph{Zen of
Python}\footnote{\href{http://www.python.org/dev/peps/pep-0020/}{http://www.python.org/dev/peps/pep-0020/}}
enthält die Aussage \enquote{Explicit is better than implicit}. Der Grund für dieses \emph{magic
behavior} liegt darin, dass Flask insbesondere dafür gedacht ist, kleinere Anwendungen schnell zu
realisieren - und es ist in der Tat entwicklerfreundlich wenn man nicht in jeder Request-Funktion
ein zusätzliches Argument benötigt und selbiges auch noch an jede aufgerufene Funktion übergeben
muss.

\section{Templates}

Flask konfiguriert die Jinja2-Templateengine automatisch in einer möglich komfortablen und
gleichzeitig sicheren Art und Weise. Die Sicherheit durch das in HTML-Templates standardmäßig
aktivierte \emph{Autoescaping} erreicht, wodurch eine in vielen Webanwendungen vorhandene
Sicherheitslücke - nämlich Cross-Site-Scripting - ohne Zutun des Entwicklers verhindert wird. Der
Komfort wird dadurch erreicht, dass Funktionen wie \lstinline{url_for()} und globale Variablen wie
\lstinline{request} und \lstinline{session} immer verfügbar sind.

Um Jinja zu erweitern stellt Flask dem Entwickler über die \lstinline{Flask}-Instanz diverse
Decorators zur Verfügung: \lstinline{template_filter()} registriert eine Funktion als Jinja-Filter,
d.h. sie kann danach in Template auf einen anderen Wert angewendet werden. Der Unterschied zu einer
normalen Funktion ist dabei, dass sie in unterschiedlichen Namensräumen sind und daher keine
Kollisionen mit templatespezifischen Daten auftreten können. Mit dem Decorator
\lstinline{context_processor} lässt sich eine Funktion registrieren die ein \lstinline{dict}
zurückgibt welches die darin enthaltenen Daten dem Templatekontext hinzufügt. Bei diesem handelt es
sich um den Namensraum in dem sich alle in Templates verfügbaren Variablen und Funktionen befinden.

\begin{lstlisting}[language=HTML,caption=Jinja2-Template,label=lst:jinja-tpl]
<!doctype html>
<title>Hello World</demo>
Hallo {{ user.username }}
<script>
    alert('Hallo' + {{ user.username|tojson|safe }});
</script>
\end{lstlisting}

\autoref{lst:jinja-tpl} zeigt ein einfaches Jinja-Template. Es enthält sowohl eine HTML- als auch
eine JavaScript-Version von \enquote{Hello World}. Da in HTML-Templates Autoescaping aktiviert ist,
kann die Variable \lstinline{user.username} direkt verwendet werden - sollten sich HTML-relevante
Zeilen wie \lstinline{<} oder \lstinline{>} darin befinden werden sie automatisch durch die
dazugehörigen HTML-Entities ersetzt. Innerhalb von \lstinline[language=HTML]{<script>}-Tags dürfen
diese Zeichen jedoch nicht escaped werden - das einzige was dort innerhalb eines Strings nicht
auftauchen darf ist ein schließendes Script-Tag.  Dementsprechend wird dort der Jinja-Filter
\lstinline{safe} benutzt; er deaktiviert den Autoescaper für den übergebenen Wert. Wie man im
Beispiel sieht können Filter auch verkettet werden. Da es sich bei \lstinline{user.username} um
einen String handelt, der potenziell beliebige gefährliche Daten enthalten kann bietet es sich an,
ihn durch einen JSON-Encoder in einen gültigen JavaScript-Ausdruck zu konvertieren.

Bei \lstinline{user} kann es sich um beliebiges Python-Objekt handeln, welches entweder ein
Attribute \lstinline{username} oder ein gleichnamiges Element enthält. Dies ist ein Komfortfeature
von Jinja, da \lstinline{user.username} deutlich lesbarer ist als \lstinline{user['username']} oder
gar eine Mischung aus beidem. Ein weiterer Grund für dieses Feature ist, dass Templates oftmals von
Nicht-Programmierern geschrieben bzw. verändert werden und für diese spielt es keine Rolle ob es
sich bei einem Objekt um ein \lstinline{dict} handelt oder beispielsweise ein Datenbankobjekt.
